<resources>
    <string name="app_name">Tawaf Guide</string>
    <string name="textview1">Tawaf Guide</string>
    <string name="botton1">مناسك العمرة</string>
    <string name="botton2">مناسك الحج</string>
    <string name="botton3">ادعية الحج و العمرة</string>
    <string name="botton4">معلومات</string>
    <string name="textview2">كيفية أداء العمرة خطوة بخطوة</string>
    <string name="textview3">خطوات العمرة تبدأ بالإحرام، ثم الطواف، ثم السعي بين الصفا والمروة، ثم الحلق أو التقصير، وفيما يأتي بيان كل خطوة بالتفصيل.</string>
    <string name="textview4">۱.الإحرام </string>
    <string name="textview5">۲.الطّواف</string>
    <string name="textview6">۳.السّعي </string>
    <string name="textview7">٤.الحلق أو التقصير</string>
    <string name="textview8">ذو الحليفة (أبيار علي)</string>
    <string name="textview9">ميقات وادي محرم</string>
    <string name="textview10">يلملم (السعدية)</string>
    <string name="textview11">قرن المنازل (السيل الكبير)</string>
    <string name="textview12">أماكن الاحرام</string>
    <string name="ehram">خطوات الإحرام</string>
    <string name="textview13">١.الاغتسال: لما في ذلك من تنظيف للبدن وإزالة للرائحة، وقد اغتسل رسول الله -صلى الله عليه وسلم- لإحرامه.</string>
    <string name="textview14">٢.التنظيف: حيث يُشرع التنظيف قبل الإحرام بالأخذ من شعر الأبط والشارب والعانة، حتى لا يحتاج للأخذ منها وهو مُحرم.</string>
    <string name="textview15">٣.التطيّب: حيث يُستحب التطيّب بما وجد من أنواع الطيب كالبخور، وماء الورد، والمسك، وغيرها قبل الإحرام.</string>
    <string name="textview16">٤.التجرّد من المخيط: والمخيط هو كل ما تمت خياطته على قدر الملبوس عليه كالقميص، والسروال، غيرها، ويُستبدل برداء وإزار أبيضين.</string>
    <string name="textview17">كيفةالطّواف</string>
    <string name="textview18">عند الوصول إلى المسجد الحرام ينبغي قطع التلبية، ويُستحب الدخول بالقدم اليمنى، وقول: "أعوذُ باللهِ العظيمِ وبوجهِه الكريمِ وسلطانِه القديمِ من الشيطانِ الرجيمِ"، وقبل التوجه إلى الكعبة للشروع في الطواف يجب التأكد من الطهارة من الحدث الأكبر والأصغر، لأن الطواف مثل الصلاة غير أنه يجوز الكلام فيه، وعند الوصول إلى مكان الطواف يُستحب استلام الحجر الأسود باليد اليمنى، وتقبيله، وقول: "بسم الله، الله أكبر"، وإن كان في ذلك مشقة بسبب الازدحام، فلا بأس باستلام الحجر الأسود بعصا أو نحوها، فإن كان في ذلك مشقة فيكفي الإشارة إليه من بعيد والتكبير من غير تقبيل اليد، ثم يبدأ بالطواف، وعند الوصول إلى الركن اليماني يُستحب استلامه باليد اليمنى وقول: " بسم الله، الله أكبر"، ولكن في حال وجود المشقة فلا بأس بتركه، ومن الأمور المستحبة أثناء الطواف الرمل في أول ثلاثة أشواط للرجل، وهو المشي السريع مع تقارب الخطى، والاضطباع في كل الأشواط وهو كشف الكتف الأيمن، بوضع وسط الرداء تحت المنكب الأيمن، وطرفيه على العاتق الأيسر.</string>
    <string name="textview19">ويُشرع أثناء الطواف الإكثار من الدعاء والذكر، وليس في الطواف دعاء ولا ذكر مخصوص بل يُشرع الدعاء والذكر بما تيسّر، ولكن يُستحب قراءة قول الله تعالى: (رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا حَسَنَةً وَفِي الْآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ)، عند الوصول بين الركنين في كل الأشواط، ويتم الطواف بسبعة أشواط، ويُستحب استلام الحجر الأسود وتقبيله في الشوط السابع إن تيسر ذلك، وبعد الانتهاء من الطواف يُستحب صلاة ركعتين خلف مقام إبراهيم إن تيسر ذلك، وإن لم يتيسر فتُصلّى في أي مكان من الحرم، ويُقرأ في الركعة الأولى بعد الفاتحة سورة الكافرون، وفي الثانية سورة الإخلاص، وبعد الانتهاء من الصلاة يُستحب استلام الحجر الأسود إن تيسر ذلك.</string>
    <string name="textview20"> السّعي بين الصفا والمروة</string>
    <string name="textview21">بعد الانتهاء من الطواف يتم التوجه إلى الصفا لبدء السعي، وعند الوصول يُستحب قراءة قول الله تعالى: (إِنَّ الصَّفَا وَالْمَرْوَةَ مِن شَعَائِرِ اللَّـهِ فَمَنْ حَجَّ الْبَيْتَ أَوِ اعْتَمَرَ فَلَا جُنَاحَ عَلَيْهِ أَن يَطَّوَّفَ بِهِمَا وَمَن تَطَوَّعَ خَيْرًا فَإِنَّ اللَّـهَ شَاكِرٌ عَلِيمٌ)، ثم الصعود على جبل الصفا واستقبال الكعبة، وتكبير الله وحمده بقول: "الله أكبر، الله أكبر، الله أكبر، لا إلَهَ إلَّا اللَّهُ وحدَهُ لا شريكَ لَه لَه المُلكُ ولَهُ الحمدُ يُحيي ويميتُ وَهوَ علَى كلِّ شيءٍ قديرٌ لا إلَهَ إلَّا اللَّهُ وحدَهُ لا شريكَ لَه أنجَزَ وعدَهُ ونصرَ عبدَهُ وَهزمَ الأحزابَ وحدَه"، وتكرار القول ثلاث مرات والدعاء بما تيسّر بعد كل مرة، ثم النزول والتوجه نحو المروة مشياً، ويُستحب للرجال دون النساء الإسراع بالسعي بين العلمين الأخضرين، ويُشرع الدعاء والذكر أثناء السعي، وعند الوصول إلى المروة يُكرر ما فُعل عند الصفا من استقبال القبلة، والتكبير، والذكر، والدعاء، وبذلك يتم الشوط الأول، ثم العودة إلى الصفا والإسراع في موضع الإسراع والذكر والدعاء، فيتم بذلك الشوط الثاني، وهكذا إلى أن يتم السعي بسبعة أشواط تبدأ بالصفا وتُختتم بالمروة.</string>
    <string name="textview22">بعد الانتهاء من السعي يجب على الرجل حلق الرأس أو التقصير، ولا بُد أن يعم جميع الرأس سواءً في الحلق أو التقصير، أما المرأة فتقصر من شعرها بمقدار أنملة، ومن الجدير بالذكر أن الحلق أفضل من التقصير لأن رسول الله -صلى الله عليه وسلم- دعا للمحلقين بالمغفرة والرحمة ثلاثاً، بينما دعا مرة واحدة للمقصرين، وبذلك تكون العمرة قد تمت.</string>
    <string name="textview23">الحلق أو التقصير</string>
    <string name="textview24">١.أنواع نسك الحج</string>
    <string name="textview25">إنَّ المسلم إذا أراد الحجَّ وخرج لأدائه، لا بُدَّ من أن يحدِّد ويقصد نسكاً معيَّناً من أنواع النُّسك الثلَّاثة التي يختار الحاجُّ أحدها، وهي التَّمتُّع وصورته أن يُحرِم الحاجُّ بالعمرة وحدها في أشهر الحجِّ، وعند وصوله مكَّة المكرَّمة يطوف طواف العمرة ويسعى سعيها، ويتحلَّل من إحرامه ويعود ليجدِّد إحرامه للحجِّ في يوم التَّروية؛ أي اليوم الثَّامن من شهر ذي الحجَّة، أمَّا النوع الثاني من أنواع النُّسك فهو القِران وهو الجمع بين العمرة والحجِّ والإحرام لكليهما معاً، ويقول حين يلبّي بعد إحرامه: (لبيك اللهم عمرةً وحجَّاً)، وأمَّا النَّوع الثالث من النُّسك فهو الإفراد وصورته أن يُحرِم الحاج للحجِّ فقط في أشهر الحجِّ، ويشترك نسكا التَّمتع والقِران بأنَّ على من اختارهما من الحجَّاج ونوى أحدهما أن يذبح الهدي وجوباً، في حين أنَّ ذبح الهدي ليس واجباً في حقِّ من اختار الإفراد وأحرم به، كما أنَّ القارن والمفرد يبقيان على إحرامهما عند دخول مكَّة، في حين أنَّ المتمتِّع يتحلَّل من إحرامه بعد طواف والسعي العمرة ويجدِّد الإحرام للحج في اليوم الثَّامن من شهر ذي الحجَّة كما سبق الذِّكر.</string>
    <string name="textview26">٢.خطوات الحج بالتفصيل</string>
    <string name="button5">١.يوم التروية</string>
    <string name="button6">٢.يوم عرفة</string>
    <string name="button7">٣.النفرة إلى مزدلفة</string>
    <string name="button8">٤.اليوم العاشر من ذي الحجة</string>
    <string name="button9">٥.أيام التَّشريق الثلَّاثة</string>
    <string name="button10">٦.حكمة تشريع الحج</string>
    <string name="textview27">يوم التروية</string>
    <string name="textview28">يوم عرفة</string>
    <string name="textview29">النفرة إلى مزدلفة</string>
    <string name="textview30">اليوم العاشر من ذي الحجة</string>
    <string name="textview31">أيام التَّشريق الثلَّاثة</string>
    <string name="textview32">حكمة تشريع الحج</string>
    <string name="textview33">هو اليوم الثَّامن من شهر ذي الحجَّة، وفي هذا اليوم يقوم من كان من الحجَّاج متمتِّعاً أو من كان من أهل مكَّة بالإحرام من مكانهم، ثمَّ ينطلق الحُجَّاج جميعهم إلى مِنى في صبيحة هذا اليوم، ويصلُّون فيها الظُّهر، والعصر، والمغرب، والعشاء، قصراً للرباعيَّة منها، أي جميعها باستثناء المغرب، بلا جمع بل كلُّ صلاةٍ في وقتها، ويبيتون فيها ليلتهم، والمبيت فيها سُنَّةٌ، فمن لم يأت مِنى ولم يبت فيها، وقدم في اليوم التالي إلى عرفة فلا حرج عليه وحجُّه صحيح؛ لأنَّ المبيت في مِنى سنَّةٌ من سنن الحجِّ وليس من واجباته.</string>
    <string name="textview34">في يوم عرفة، وهو اليوم التَّاسع من ذي الحجَّة، ينزل الحجَّاج في صبيحة هذا اليوم إلى عرفة ويتهيئون للوقوف على جبل عرفة، وينشغلون بالذِّكر والتَّلبية، وعند زوال الشَّمس ودخول وقت الظُّهر، يصلي الحجَّاج الظُّهر والعصر قصراً وجمع تقديم، ويقفون بعد أداء الصَّلاة بجبل عرفة وينشغلون بالذِّكر والدعاء ومناجاة الله تعالى، ولا يُسنُّ للحجَّاج صيام يوم عرفة كما هو الحال في حقِّ غيرهم من المسلمين، ويستمرّ وقوفهم بعرفة حتى غروب شمس هذا اليوم، والوقوف بعرفة يعدُّ ركناً من أركان الحجِّ، وبفواته يفوت الحجَّ، ودليل ذلك قول النَّبي عليه الصَّلاة والسَّلام: (الحجُّ عرفةَ فمَن أدرك ليلةَ عرفةَ قبل طلوعِ الفجرِ من ليلةِ جمعٍ فقد تمَّ حجُّهُ).</string>
    <string name="textview35">بعد غروب شمس يوم عرفة، ينفر الحجَّاج إلى مزدلفة، وهي المشعر الحرام وسُمِّيت بذلك؛ لأنَّ الحجَّاج يزدلفون إليها من عرفة، فإذا وصل الحجَّاج إلى مزدلفة فإنَّهم يصلون المغرب والعشاء جمع تأخيرٍ ويقصرون العشاء، ويبيتون ليلتهم فيها، وينشغلون سواء أثناء طريقهم إليها أو عند مكثهم فيها بالدُّعاء والذِّكر والتَّلبية، فإذا حلَّ الفجر صلَّوا الفجر أول وقتها قبل أن يعودوا إلى مِنى مرَّة أخرى.</string>
    <string name="textview36">هو يوم العيد، فبعد أن يؤدي الحجَّاج صلاة الفجر في مزدلفة ينطلقون إلى منى، فإذا وصلوا مِنى شرعوا في رمي الجمرة الكبرى أو جمرة العقبة بعد طلوع الشَّمس وارتفاعها، ويأتي الحُجَّاج بالحصى الذي يرمونه من مزدلفة أو أثناء طريقهم إلى مِنى، ويرمي الحجَّاج في هذا اليوم بسبع حصياتٍ كلُّ حصاةٍ على حِدى، أي لا يرميها دفعةً واحدةً، ويكبِّر قبل كلِّ رميةٍ، ثمَّ ينحر الهدي من كان لازماً في حقِّه الهدي وهم من كان من الحجَّاج متمتِّعاً أو قارناً، أمَّا غيرهم من الحجَّاج فذبح الهدي في حقِّهم تطوّعٌ وليس واجباً، ثمَّ يقوم الحجَّاج بحلق رؤوسهم أو التَّقصير فيتحلَّلون بذلك التَّحلُّل الأول الذي يُبيح لهم ما كان محظوراً عليهم في ما عدا مباشرة النِّساء، ثمَّ ينزل الحجَّاج إلى مكَّة، فيطوفون طواف الإفاضة، ويسعى بين الصَّفا والمروة من لم يسعَ منهم أوّل وصوله لمكة، وبعدها يتحلَّلون التَّحلُّل الثَّاني الذي يبيح لهم كلُّ ما كان محظوراً عليهم بما فيه مباشرة النِّساء، ويجوز عند جمهور العلماء تأخير ذبح الهدي وطواف الإفاضة إلى ما بعد اليوم العاشر، لكنَّ الأَولى أداؤهما في اليوم العاشر وعدم تأخيرهما.</string>
    <string name="textview37">هي أيام الحادي عشر، والثَّاني عشر، والثَّالث عشر من ذي الحجَّة، وسبب تسميتها بأيام التَّشريق عائدٌ إلى أنَّ النَّاس كانوا يشرِّقون لحوم الهدي والأضاحي؛ أي ينشرونها في الشَّمس لتجفَّ، وقد ورد ذكر هذه الأيام في قوله تعالى: (وَاذْكُرُوا اللَّهَ فِي أَيَّامٍ مَّعْدُودَاتٍ ۚ فَمَن تَعَجَّلَ فِي يَوْمَيْنِ فَلَا إِثْمَ عَلَيْهِ وَمَن تَأَخَّرَ فَلَا إِثْمَ عَلَيْهِ ۚ لِمَنِ اتَّقَىٰ ۗ وَاتَّقُوا اللَّهَ وَاعْلَمُوا أَنَّكُمْ إِلَيْهِ تُحْشَرُونَ)، فبعد زوال الشمس، أي دخول وقت الظُّهر، من يومي الحادي عشر والتَّاني عشر، يرمي الحُجَّاج في كلِّ يومٍ من هذه الأيام بجمراتٍ ثلاثةٍ هنَّ: الجمرة الصُّغرى التي تلي مِنى، والجمرة الوسطى، والجمرة الكُبرى، ويرمي في كلِّ واحدةٍ من هذه الجمرات بسبع حصياتٍ، ويكرِّرون الأمر ذاته في اليوم الثَّالث عشر لمن لم يكن من الحجَّاج متعجِّلاً، أمَّا من تعجَّل ولم يمكث لليوم الثالث عشر فلا حرج ولا إثم عليه، ومن لم يقم من الحجَّاج بذبح الهدي وطواف الإفاضة في اليوم العاشر فعليه القيام بهما في أيام التَّشريق، وآخر ما على الحجَّاج فعله، الطَّواف بالكعبة طواف الوداع قبل مغادرته مكة؛ كي يكون آخر عهده بمكَّة الطواف بيت الله، كما روي عن النَّبي عليه الصَّلاة والسَّلام: (لا ينفرنَّ أحدٌ، حتَّى يَكونَ آخرُ عَهْدِهِ بالبيتِ).</string>
    <string name="textview38">يَقصد البيت الحرام في أشهر الحجِّ من كلِّ عامٍ ملايين من المسلمين من شتى البلاد والبقاع؛ لأداء مناسك الحجِّ، وفي أداء هذه الفريضة العظيمة، معانٍ ومقاصد جليلة تتجلّى في بيان تمام التَّسليم لله تعالى والاستجابة لأمره بأداء هذه المناسك وتمام الخضوع والتذلُّل له سبحانه؛ بترك الحجَّاج لمتاع الدُّنيا وزينتها والوقوف بأبسط هيئةٍ بين يدي الله تعالى أثناء أداء المناسك، كما أنَّ في أداء الحجِّ تحقيقاً لشكر الله تعالى على نعمه عامَّة ونعمتي المال والصِّحة والعافية خاصَّة؛ فلو لم يتنعَّم الإنسان بهاتين النِّعمتين لما تمكَّن من أداء الحجِّ والقيام بمناسكه المتعدِّدة، ولا يغفل ما للحجِّ من فضلٍ في التقاء أعدادٍ حاشدة من المسلمين على اختلاف أجناسهم وألوانهم ولغاتهم، ممَّا يعزِّز لديهم قيم ومعاني التَّآخي والتَّآلف، وأنَّهم رغم كلِّ ما بينهم من اختلافاتٍ سواءٌ أمام الله تعالى في التَّكليف بالعبادة والطاعة.</string>
    <string name="textview39">ذو الحليفة، بضم الحاء وفتح اللام: هو ميقات الإحرام لأهل المدينة والذين يمرون عليه من غير أهلها يحرمون منه، وهو من المواقيت التي حددها النبي ويعتبر أبعد المواقيت عن مكة.</string>
    <string name="textview40">موقع المسجد</string>
    <string name="textview41">يقع المسجد على الجانب الغربي من وادي العَقِيق، في المنطقة المعروفة باسم "أبيار علي" ويطلق عليه البعض مسمى مسجد أبيار علي -أو آبار علي، ويبعد عن المسجد النبوي قرابة أربعة عشر كيلومترا.</string>
    <string name="textview42">تاريخ إعمار المسجد</string>
    <string name="textview43">بني المسجد في عهد عمر بن عبد العزيز عندما ولي إمارة المدينة (87:93 هـ)، وجدد في العصر العباسي، ثم جدد في العصر العثماني في عهد السلطان محمد الرابع (1058 هـ: 1099 هـ). وكان المسجد صغيرًا جدًا مبنيًا من اللبن والحجارة، ولم يكن الحجاج والمعتمرون في المواسم يجدون راحتهم فيه، فأمر الملك فيصل بن عبد العزيز بتجديده وتوسعته. ومع زيادة عدد الحجاج والمعتمرين تم مضاعفة حجمه عدة أضعاف، وتزويده بالمرافق اللازمة؛ فأصبح المسجد محطة متكاملة للمسافرين؛ فقد بُني على شكل مربع مساحته 6.000 متر مربع، ويتكون من مجموعتين من الأروقة تفصل بينهما ساحة واسعة مساحتها ألف متر، وله أقواس تنتهي بقباب طويلة يبلغ ارتفاعها عن الأرض 16 م، ويتسع المسجد لـ 5000 مصل على الأقل، وللمسجد مئذنة متميزة على شكل سلم حلزوني ارتفاعها 62 مترًا. وتتصل بالمسجد مباني الإحرام والوضوء، كما بني من جهته الشرقية سوق لتأمين حاجات الحجاج، وأنشئت في الجهة الغربية منه مواقف سيارات وحديقة نخل واسعة.</string>
    <string name="textview44">التسميات</string>
    <string name="textview45">يطلق الناس على هذا الموضع الكثير من الأسماء وهي: ذو الحليفة - مسجد الشجرة - مسجد الميقات - أبيار علي أو آبار علي - ميقات الاحرام - الاحرام - المحرم، كمايعرف أيضاً بـ الحسا.</string>
    <string name="textview46">ذو الحليفة</string>
    <string name="textview47">اسمه ذو الحليفة وهي تصغير الحلفة وهي (مفردة) نبات الحلفاء النبات المعروف.</string>
    <string name="textview48">مسجد الشجرة</string>
    <string name="textview49">كما عرف هذا المسجد بمسجد الشجرة لأن النبي ﷺ عند خروجه إلى مكة للعمرة أو الحج كان ينزل تحت ظل شجرة في هذه الناحية يصلي، ثم يهل محرماً يريد العمرة أو الحج.</string>
    <string name="textview50">مسجد الميقات</string>
    <string name="textview51">كما يسميه البعض مسجد الميقات لانه أحد المواقيت (الأمكنة) الخمسة التي عينها النبي ﷺ ليحرم منها من أراد الحج أو العمرة.</string>
    <string name="textview52">أبيار علي</string>
    <string name="textview53">ويسميه بعض العامة أبيار علي أو آبار علي، وهناك قولان لهذة التسمية وهي:

لأن عليا أمير المؤمنين قاتل الجن بها، وعلى قول ابن تيمية فإن الجن لم يقاتلهم أحد من الصحابة ويدعي انه لا فضيلة لهذا البئر، ولا مذمة، ولا يستحب أن يرمي بها حجرًا ولا غيره.
وقال البعض أن سبب التسمية (أبيار علي) الاسم المشهور بالمدينة، إنما هو نسبة لعلي بن دينار والي دارفور في ذلك الوقت.
الآ أن هذا غير صحيح ؛ فإن علي دينار(وهو سلطان دارفور) المنسوب ذلك الاسم له جاء إلي الميقات عام 1898م حاجاً (أي منذ حوالي مائة عام)، فوجد حالة الميقات سيئة، فحفر الآبار للحجاج ليشربوا منها ويُطعمهم عندها، وجدد مسجد ذي الحليفة، ذلك المسجد الذي صلي فيه النبي ﷺ وهو خارج للحج من المدينة المنورة، وأقام وعمّر هذا المكان، ولذلك سمي المكان بأبيار علي نسبة لعلي بن دينار. الجواب الذي لا يختلف فيه اثنان : أن هذا الاسم معروف مذكور ومنثور في بطون الكتب قبل ولادة علي دينار بمئات السنين. فقد ذكره ابن تيمية (المتوفى سنة 728) وقال : في فتاواه (26/99) (فذو الحليفة : هي أبعد المواقيت، بينها وبين مكة عشر مراحل، أو أقل أو أكثر بحسب اختلاف الطرق، فإن منها إلى مكة عدة طرق، وتسمي وادي العَقِيق، ومسجدها يسمي مسجد الشجرة، وفيها بئر، تسميها جهال العامة : "بئر علي"، لظنهم أن عليا قاتل الجن بها، وهو كذب، فإن الجن لم يقاتلهم أحد من الصحابة، وعلى أرفع قدرًا من أن يثبت الجن لقتاله، ولا فضيلة لهذا البئر، ولا مذمة، ولا يستحب أن يرمي بها حجرًا ولا غيره.)
    </string>
    <string name="textview54">ثمّ نحن جديرون بإحياء ما نطق به سيّد الخلق بتسمية الميقات باسمه الذي سمّاه رسول الله، فهو (ذو الحليفة)</string>
    <string name="textview55">قال الشيخ بكر أبو زيد – - : وما بني على الاختلاف فينبغي أن يكون محل هجر وفراق، فلنهجر التسمية المكذوبة ولنستعمل ما خرج التلفظ به بين شفتي النبي - صلى الله عليه وسلم - ولنقل : ((ذو الحليفة)).
وما ذكره الشيخ –- عين الصواب فما هجر اسم صحيح إلاّ وحلّت تسمية محدثة, فينسى الأصل ويشتهر المحدث، بل وينكر على من أحيا الأصل أحيانا، وهذا كحال السنن والبدع، فما حلّت بدعة إلاّ وهجرت سنة، حتى تتلبّس البدعة بصورة السنة والعكس. والله المستعان
    </string>
    <string name="textview56">إيضاح عن مسجد المعرس</string>
    <string name="textview57">قال البعض بأن مسجد "المعرس هو مسجد ذي الحليفة، وهذا غير صحيح فمسجد المعرس يقع في جنوب شرق مسجد ذي الحليفة وبمسافة 100 م تقريبا عن سور المسجد الحالي، حيث يقع هذا المسجد على طرف وادي العَقِيق وهو واد مبارك.</string>
    <string name="meqat">أماكن الأحرم</string>
    <string name="twaf">الطّواف</string>
    <string name="saie">السّعي بين الصفا والمروة</string>
    <string name="halq">الحلق أو التقصير</string>
    <string name="omra">العمرة</string>
    <string name="hajj">الحج</string>
    <string name="textview58">مركز يلملم أو ميقات يلملم أو ميقات أهل تهامة وأهل اليمن هو مركز تابع لمحافظة الليث التابعة لمنطقة مكة المكرمة ويقع فيه ميقات أهل اليمن القديم ومسجد ميقات يلملم القديم وفيها حصل يوم ذات نكيف داخل قبائل كنانة بين بني قريش بن كنانة وبني بكر بن عبد مناة بن كنانة .</string>
    <string name="textview59">يقع مركز يلملم 95 كم شمال محافظة الليث و85 كم جنوب مدينة مكة المكرمة وهو أول مراكز محافظة الليث للقادم من مكة المكرمة.</string>
    <string name="textview60">الشؤون الإدارية</string>
    <string name="textview61">قرية الرنيفة تتبع لمركز يلملم هو قريب جدا من مركز السعدية، الذي يقع شماله وكان فيه الميقات القديم، أما الميقات الجديد فهو في مركز سعيا جنوب مركز يلملم.</string>
    <string name="textview62">التحديد والتوقيت</string>
    <string name="textview63">عن ابن عباس قال: وقت رسول الله لأهل المدينة ذا الحليفة ولأهل الشام الجحفة ولأهل نجد قرن المنازل ولأهل اليمن وأهل تهامة يلملم فقال: ((هن لهن ولمن أتى عليهن من غير أهلهن لمن كان يريد الحج أو العمرة فمن كان دونهن فمهله من أهله وكذلك حتى أهل مكة يهلون منها)). رواه البخاري ومسلم.</string>
    <string name="textview64">ميقات يلملم القديمة</string>
    <string name="textview65">يقع في مركز يلملم ميقات أهل تهامة وأهل اليمن وهو ميقات يلملم القديم الذي كان يحرم منه المعتمر والحاج.</string>
    <string name="textview66">السكان</string>
    <string name="textview67">تسكن مركز يلملم من القبائل:

1- قبيلة كنانة ومنها : قبيلة الجحادله

2- قبيلة فهم

3- قبيلة ثقيف ومنها : قبيلة بني سفيان

4- قبيلة الاشراف ومنها : قبيلة الشنابرة</string>
    <string name="textview68">قرن المنازل ميقات الحج لأهل نجد ، ويسمى الآن السيل الكبير، وموقعه شمال مدينة الطائف ويبعد عنها 55 كم ويبعد عن مكة المكرمة 75 كم</string>
    <string name="textview69">ملتقى شباب السيل</string>
    <string name="textview70">ويمتلكون شباب وبنات السيل الكبير قدرة كبيرة من الإبداع ومن نماذج الإبداع والإحسان ملتقى شباب السيل الذي أقيم بالسيل الكبير بكوادر من شباب السيل و بدعم من رجال الأعمال والتجار بالسيل الكبير ، واليوم لديهم اليوم طموح كبير جداً وهو أن يطوروا منطقتهم وينهضون بها لتواكب رؤية 2030 .</string>
    <string name="textview71">الميقات</string>
    <string name="textview72">ميقات قرن المنازل هو ميقات أهل نجد ومن أتى عليها.</string>
    <string name="textview73">التحديد والتوقيت</string>
    <string name="textview74">عن ابن عباس -رضي الله عنهما- قال: وقت رسول الله - صلى الله عليه وسلم- لأهل المدينة ذا الحليفة ولأهل الشام الجحفة ولأهل نجد قرن المنازل ولأهل اليمن يلملم فقال: ((هن لهن ولمن أتى عليهن من غير أهلهن لمن كان يريد الحج أو العمرة فمن كان دونهن فمهله من أهله وكذلك حتى أهل مكة يهلون منها)). رواه البخاري ومسلم.</string>
    <string name="textview75">تحقيقات تاريخية</string>
    <string name="textview76">تحقيقات تاريخية عن ميقات قرن المنازل كتبها المؤرخ حمد الجاسر يتناول المقال عددًا من الحقائق التاريخية عن ميقات قرن المنازل في صحيفة ام القرى بالعدد 1027 سنة الاصدار : الحادية والعشرون التاريخ الهجري : 1363-11-18 التاريخ الميلادي : 03-11-1944</string>
    <string name="textview78">وادي محرم، أو ميقات وادي محرم، هو الميقات الذي يحرم منه الحجاج والمعتمرون المارون من الشرق بالهدا، الطائف. (وهم في الغالب من أهل نجد  ممن يرغب النزول عن طريق جبل كرا)، ويسيل من الجبال الواقعة بين جبال غفار غرباً وجبل الغمير شرقاً، ويقع جنوب وادي قرن في لحف جبل كرا.</string>
    <string name="textview79">يقع ميقات وادي محرم  في منطقة الهدا غرب مدينة الطائف عند بداية الطريق النازل من جبل كرا إلى مكة المكرمة. توجد بمنطقة الميقات هذه مرتفعات ومنخفضات إذ كان موقع المسجد الذي يصلى فيه بمنطقة منخفضة، وكان لدى الجهة المنفذة للمشروع قطعة الأرض فوق تلة بالجوار ولذلك بني مسجد ميقات وادي محرم الجديد فوق تلك التلة بعد عمل جدران ساندة وبذلك أصبح المشروع مطلا على بقية أجزاء الوادي المجاور. ويعتبر ميقات وادي محرم أحد المواقيت المهمة على طريق الرياض، ويخدم الحجاج والمعتمرين القادمين من المناطق الجنوبية والشرقية والعاصمة الرياض، إضافة لقاطني  محافظة الطائف. على ارتفاع 2000 متر فوق متسوى سطح البحر.

ويليه وادي قرن من الشمال ووادي الغدير من الجنوب، ومن الجنوب الشرقي يقع وادي مسرة ثم الطائف، ومن الغرب تقع قرية الهدا على الطريق إلى مكة. ووادي محرم، هو أعلى من وادي قرن، كما أن قرن المنازل هو أسفله وطريقه يمر بجبل كرا ثم وادي نعمان ثم عرفات.

يبعد ميقات وادي محرم عن المسجد الحرام عبر الطريق الجبلي الذي يمر بالهدا مسافة 76 كم ويبعد عن الطائف مسافة 10 كم. ويبعد عن مسجد السيل الكبير حوالي 33 كم.</string>
    <string name="textview80">المساحة</string>
    <string name="textview81">ميقات وادي محرم مقام على أرض مساحتها نحو 2500 متر مربع وتم بناؤه عام 1399هـ فوق تلة مطلة على الوادي ويتكون من مسجد ودورات مياه إضافة إلى 13 وحدة سكنية، ومواقف للحافلات وأخرى للسيارات كما يحتوي على محال لبيع ملابس الإحرام وما يلزم الحاج والمعتمر.</string>
    <string name="textview82">المحاذاة</string>
    <string name="textview83">وادي محرم هو ميقات نصاً، لا محاذاة، وقد صدرت الفتوى باعتباره ميقاتاً نصاً لا محاذاة من سماحة الشيخ محمد بن إبراهيم آل الشيخ مفتي الديار السعودية، وسبب كونه ميقاتاً نصاً هو أن وادي محرم يعتبر هو ابتداء السيل الكبير، ويشمل وادي محرم الذي في طريق الهدى بالطائف.

فقد صدرت فتوى شرعية باعتبار"وادي محرم"، "ميقاتاً نصاً لا محاذاة" من مفتي السعودية الشيخ محمد بن إبراهيم آل الشيخ حتى عام 1389هـ، وذلك لأن وادي محرم يعتبر هو ابتداء لوادي السيل الكبير ويصل إلى ميقات قرن المنازل. وميقات وادي محرم، هو من أكبر المواقيت مساحة وإقبالاً، وهو ميقات أهل الطائف والقادمين إلى الطائف باتجاه مكة من المنطقة الجنوبية والوسطى والشرقية. ويقع شرق ضاحية الهدا في واد يسمى"محرم".

وقع الاختلاف في أنه ميقات لأهل نجد  أو لأهل الطائف، وإنما قصدنا الميقات الذي وقته رسول الله(صلى الله عليه وآله) ، فإنه قد يطلق الميقات على مكان الإحرام، وإن كان بالمحاذاة لا بالتوقيت; ولهذا ورد في عبارة بعض الكتاب أنّ السيل ميقات أهل نجد ، ووادي محرم ميقات أهل الطائف.

هذا الاختلاف والالتباس الذي حصل في هذا الميقات، حصل بسبب تقدم العهد حيث تغيرت أسماء كثير من المناطق، ونسيت أسماؤها المعروفة سابقاً، وحدثت لها أسماء جديدة بحيث خفيت على عامة الناس، ووجود طريقين بين مكة والطائف . وهذان الطريقان ـ كما ستعرف ـ قديمان مذكوران في كتب المتقدمين، وإن تغيرت بعض مساراتهما إلا أنهما يمرّان بمكان الإحرام القديم.

ميقات قرن المنازل له مسجدان هما مسجد السيل الكبير ومسجد وادي محرم يقع كل واحد منهما على خط أسفلتي رئيس ويقع المسجدان في طرفي وادي قرن المنازل الممتد من جنوب منطقة الهدا في الجنوب الغربي إلى بلدة السيل في الشمال الشرقي بطول 450 كم ويظهر من بعضهم أن وادي محرم هو أعلى وادي قرن، كما أنّ قرن المنازل هو أسفله.

لمّا فُتح الطريق الذي ينفذ من الطائف إلى مكة الذي يُسمى (بالهدا) (أو بالكرا)، و لا يمر بوادي السيل؛ اجتهد العلماء وحددوا فيه ميقاتا يحرم منه من أراد الحج أو العمرة، وكان يريد القدوم من ذلك الطريق.

وهذا الطريق -وهو طريق الهدا- يمر بوادٍ يُقال له (وادي محرم)، ووادي محرم يحاذي أعلى مكان من وادي السيل؛ ولذلك جعلوا وادي محرم ميقاتا لمن قدم من ذلك الطريق وأراد الحج أو العمرة. والعلماء نصّوا على أن من دخل مكة من غير هذه المواقيت، لزمه أن يحرم إذا حاذى أقربها، فإذا لم يحاذِ بعضا، ولم يدرِ بالمحاذاة، لزمه أن يحرم إذا بقي بينه وبين مكة مرحلتان.

وميقات وادي محرم يحرم منه أهل الطائف وأهل البلاد الجنوبية الذين ينزلون من ذلك الطريق.

ومن ذلك يظهر أن قرن المنازل واقع في النخلة اليمانية 1 أو قربها، ولا يمكن أن يكون هو الذي في وادي محرم; لأنه بعيد عن النخلة اليمانية الواقعة في شمال مكة على طريق العراق شرق حنين (الشرائع) ، والذي يقع في طريق النخلة اليمانية  هو السيل الكبير فهي واقعة بينه وبين الشرائع .

وللطائف طريق قديم عن طريق الهدا بفتح أوله وثانيه، وطريق الهدا يمرّ من عرفات فشداد فالكر (بضم الكاف وتشديد الراء) فجبل كرا بفتح أوله وثانيه فالهدا (بالفتح) فعلوا وادي محرم فبجرة قرن بفتح أوله وسكون ثانية فجبجب فمسرة فمعشى فالطائف .

فتكون المسافة بين مكة والطائف عن طريق كرا الجديد حوالى 85 كيلو متراً.

وبذلك قَرْن الْمَنَازِلِ، وتُسمّى " السيل الكبير " يُحاذيها " وادي مَحْرَم " وقرن المنازل أو السيل الكبير على طريق مكة النازل على وادي نخلة، حيث نَزَل رسول الله صلى الله عليه وسلم ليلة ردّه أهل الطائف . و" وادي مَحْرَم " على طريق الهدا، النازل بالقرب من عرفات . وهو ميقات أهل نجد.</string>
    <string name="textview84">عناصر المشروع</string>
    <string name="textview85">يتكون المشروع من مسجد مساحته 25×40م مئذنة بارتفاع 30 م و192 ميضأة، 768 دورة مياه إلى جانب 13 وحدة سكنية ومواقف للحافلات وأخرى للسيارات كما تحتوي تلك المواقف على حوانيت لبيع لوازم مريد الإحرام.</string>
    <string name="textview86">الخدمات</string>
    <string name="textview87">ويخدم الميقات العديد من محلات بيع مستلزمات العمرة للعابرين بالإضافة إلى وجود مواقف للسيارات ودورات مياه عامة ومواضئ وكافة الخدمات المساندة، وتعبر الحافلات طريق السيل مرورا بميقات قرن المنازل، بينما تسلك اغلب السيارات الصغيرة والعائلية طريق الهدا – الكر (وادي محرم) لقصر المسافة وقرب الطائف من مكة المكرمة عبر هذا المحور.</string>
    <string name="textview88">1-المرافق والصيانة</string>
    <string name="textview89">وقد سخرت إدارة الأوقاف والمساجد والدعوة والإرشاد بالطائف كافة الإمكانات والتجهيزات من خلال صيانة ونظافة وتجديد السخانات الكهربائية، وكافة أعمال الكهرباء وتزويد بعض المواقع بالكشافات والمصابيح.</string>
    <string name="textview90">2-المرافق</string>
    <string name="textview91">يتكون الميقات من مصلى الرجال الذي لنحو 1500 شخص، فيما يتسع مصلى النساء لـ 500 امرأة، كما أن الميقات يحتوي على مركز صحي تابع للشؤون الصحية بالطائف يعمل على مدار الساعة، ومركز للشرطة والمرور ومكتب لتوزيع المطبوعات.

وكما أن هناك 216 دورات مياه منها 108 للرجال و108 للنساء كما خصص بعض منها لذوي الاحتياجات الخاصة، وكما أن المواقف الخارجية للميقات تمت توسعتها بإضافة مواقف على مدخل الميقات من الأسفل تتسع لأكثر من 300 سيارة، وحيث أن ميقات وادي محرم ذو جاهزية كاملة لاستقبال الحجاج وتخصيص شركة لأعمال النظافة والصيانة.</string>
    <string name="textview92">3-المطبوعات</string>
    <string name="textview93">للدى وكالة المطبوعات والبحوث بوزارة الشؤون الإسلامية خطة عمل دائمة تبدأ من ربيع الأول وحتى موسم الحج تتمثل في برنامج العمرة وبرنامج الحج، حيث يوزع المكتب ما بين 1000- 2000 نسخة من المطبوعات بمختلف اللغات التي تتنوع من أسطوانات وأشرطة ومطويات وكتيبات دينية وإرشادية بمناسك الحج وهدايا تحتوي على مقتطفات دينية توعوية بعدة لغات. حيث يواجد مكتب داخل المصلى تشرف عليه وزارة الشؤون الإسلامية للفتاوى واستفسارات الحجاج، حيث يتواجد به الدعاة على مدار اليوم بمعدل داعية كل 4 ساعات.</string>
    <string name="textview94">4-التوعية الصحية</string>
    <string name="textview95">جهزت صحة الطائف المركز الصحي بميقات وادي محرم بكافة التجهيزات من صيدلية وإسعاف لنقل الحالات الطارئة للمستشفيات والمراكز بالمحافظة، إضافة إلى تواجد طبيب وممرض ومثقف صحي لتوعية وتثقيف الحجاج حول كثير من الأمراض والعادات الخاطئة والأمراض الشائعة وبعض اللوحات الإرشادية داخل المصلى والمطويات والنشرات التوعوية، كما أن العمل بالمركز يبدأ من أول أيام ذي الحجة وحتى التاسع منه.

فعادة يعمل فريق توعوي متكامل من “صحة الطائف”، على تعزيز التوعية الصحية للمعتمرين بميقات وادي محرم. وتأتي تلك التوعية في إطار الخطط التوعوية لموسم شهر رمضان المبارك، نظراً لكثرة المعتمرين في هذا الشهر المبارك.

حيث إن الفريق يعمل على فترتين الاولى لمدة ثلاث ساعات من بعد صلاة الظهر، وثلاث ساعات أيضا من بعد صلاة العشاء، يتم خلالها توزيع أكثر 1500 مطوية يومياً، بالإضافة إلى توزيع أكثر من 500 كمامة، كما يقوم الفريق بالإجابة على استفسارات المعتمرين عن طريق المثقفين الصحيين المتواجدين مع الفريق. ويذكر أن عدد المستفيدين من هذا الفريق التوعوي قرابة 100 شخص يومياً.</string>
    <string name="textview96">كثافة العبور</string>
    <string name="textview97">سجل ميقات ووادي محرم بمحافظة الطائف كثافة عبور من المعتمرين منذ بدء شهر رمضان، ويعبر مواقيت الطائف يومياً قرابة 20 ألف  معتمر في طريقهم إلى الحرم المكي الشريف، حيث يتدفق المعتمرون القادمون من المناطق الجنوبية والوسطى والشرقية ودول مجلس التعاون الخليجي عبر طرق الطائف في طريقهم إلى مكة المكرمة.</string>

    <string name="textview98">العمرة في اللغة: هي الزيارة والقصد. العمرة شرعاً: هي زيارة بيت الله الحرام للقيام بالتعبد لله تعالى، وتقوم على الإحرام، وذلك عن طريق الطواف بالبيت، والسعي بين الصفا والمروة، والقيام بالشروط المطلوبة قبل القيام بأداء العمرة، مثل حلق الشعر أو تقصيره، وتعتبر العمرة واجبة ومشروعة وهذا كان رأي أهل العلم، ودليل ذلك قوله تعالى: (وَأَتِمُّوا الْحَجَّ وَالْعُمْرَةَ لِلَّهِ)، وكان هناك رأي آخر يرى أنّها سُنة، بحيث يمكن أن يؤديها أي إنسان مسلم قادر لمرة واحدة في حياته أو أكثر وذلك بحسب إمكانياته وقدراته الجسميّة والماليّة، فإذا كان يستطيع أدائها أكثر من مرة فهذا شيء يعود له ويكون في ميزان أعماله، وكانت السنة التاسعة للهجرة هي السنة التي فرضت فيها العمرة.وتُعدّ العمرة من العبادات التي يتقرّب بها المسلم إلى الله تعالى، وتكون بقصد الكعبة المشرّفة لأداء المناسك؛ طمعاً من العبد أن يكفّر الله له الذنوب، ويجزيه خير الثواب، متمثلةً بالطواف في البيت الحرام، والسعي بين الصفا والمروة، فقد قال الله تعالى: (وَأَتِمُّوا الْحَجَّ وَالْعُمْرَةَ لِلَّـهِ)،[١] وقال رسول الله صلّى الله عليه وسلّم: (العمرةُ إلى العمرةِ كفَّارَةٌ لمَا بينَهمَا، والحجُّ المبرورُ ليسَ لهُ جزاءٌ إلا الجنَّةُ)،[٢] وقد ثبت أنّ النبي -صلّى الله عليه وسلّم- اعتمر أربع عُمرٍ، وكانت جميعها في شهر ذي القعدة، إلّا العمرة التي كانت مع حجّته، وهن: عمرة القضاء، وعمرة الحديبية، والعمرة التي مع حجّته، وعمرة الفتح.
 </string>
    <string name="textview99">وقت العمرة</string>
    <string name="textview100">تدلّ الأحاديث على فضل العمرة العظيم وما ينتج عنها من ثواب، العمرة ليس لها وقت خاصّ ومحدّد لأدائها، بل يستطيع الفرد القيام بها في أي وقت يريد ويكون جاهزاً لها في خلال العام، ولكن عليه أن يعرف أنه لا يستطيع القيام بها في وقت الحج؛ لأنّه محدّد لأداء فريضة الحج فقط، ويدلّ ذلك على التمييز بين العمرة والحج في التكرار في نفس العام؛ وذلك من فضل الله تعالى على عباده؛ لأنّ العمرة غير محددة بوقت معين في السنة، بل يمكن القيام بها في كل الشهور. إنّ أفضل شهر للقيام بالعمرة هو شهر رمضان لما له من ثواب وأجر كبير. أمّا العمر فهي نوعان: عمرة مفردة، وعمرة التمتّع.
</string>
    <string name="textview101">فضل العمرة</string>
    <string name="textview102">1-العمرة إلى العمرة كفارة لما بينهما.
        2-الاستمرار والمتابعة بين الحج والعمرة تبعد الفقر والذنوب والمعاصي.
        3-العمرة في شهر رمضان تساوي وتماثل حجة مع النبي صلّى الله عليه وسلّم، وذلك في روايةٍ عن ابن عباس رضي الله عنهما، قال: "لما رجع النبي صلّى الله عليه وسلّم من حجته قال لأم سنان الأنصارية: ما منعك من الحج؟ قالت: أبو فلان -تعني زوجها- كان له ناضحان حج على أحدهما والآخر يسقي أرضاً لنا. قال: فإنّ عمرة في رمضان تقضي حجة معي".
</string>
    <string name="textview103">شروط العمرة</string>
    <string name="textview104">1-أن يكون المؤدّي مسلماً.
        2-أن يكون بالغاً.
        3-أن يكون عاقلاً.
        4-أن يكون مقتدراً ويستطيع القيام بها.
        5-أن يكون عاقلاً.
</string>
    <string name="textview105">مستحبات العمرة قبل الإحرام وبعده</string>
    <string name="textview106">يجب تقليم الأظافر ,
        الاغتسال ,
        تعطير وتطيب الجسم ,
        التلبية ورفع صوت الرجل ,
        قول لبيك اللهم لبيك ,
        تقبيل الحجر الأسود إذا لم يكن هناك زحمة ,
        الإسراع في المشي في الأشواط الثلاثة الأولى ,
        الإكثار من الذكر والدعاء ,
        القيام بصلاة ركعتين ,
        الصعود على الصفا ,
        الركض بين العلمين الأخضرين ,
        الإكثار من الذكر.
</string>

    <string name="textview107">العمرة عن الميت</string>
    <string name="textview108">لأداء العمرة صفةٌ وكيفيةٌ يأتي بها من أراد العمرة، ولا تختلف الكيفية فيمن أراد أن يؤدي العمرة عن نفسه، أو عن أحد الأقارب من الموتى أو الأصدقاء، إلّا بالنيّة، وكيفيتها كالآتي: أن يكون المسلم المُعتمر عن المُتوفى قد اعتمر عن نفسه من قبل. يُستحب للمعتمر عند وصوله إلى الميقات أن يغتسل ويتنظّف، وهكذا تفعل المرأة، وإن كانت حائضاً أو نفساء. يتجرّد الرجال من جميع الملابس المخيطة، ويلبسوا إزاراً ورداءً. ينوي المعتمر الدخول في النسك بقلبه، ويتلفّظ بلسانه، قائلاً: (لبيك اللهم عمرةً عن فلان)، وإن خاف المعتمر المُحرم ألّا يتمكّن من أداء نسك العمرة، يجوز له أن يشترط عند إحرامه، فيقول: (فإن حبسني حابس فمحلّي حيث حبستني)، ثمّ يبدأ المعتمر بالتلبية الواردة عن النبي صلّى الله عليه وسلّم، وهي: (لبّيك اللهم لبيك، لبيك لا شريك لك لبيك، إنّ الحمد والنعمة لك والملك، لا شريك لك)، ويستمرّ في التلبية حتى يبدأ بالطواف. يقصد المعتمر الحجر الأسود، ويستقبله، ثمّ يستلمه بيمينه، ويقبّله إن تيسّر ذلك من غير أن يؤذي الناس ويزاحمهم، ويقول عند استلامه: (الله أكبر). يطوف المعتمر بالكعبة المشرّفة سبعة أشواطٍ، وعند محاذاة الركن اليماني يستلمه إن تيسّر، ولا يقبّله. يستحبّ للمعتمر أن يرمل؛ بأن يُسرع في المشي مع تقارب الخطى في الأشواط الثلاثة الأولى، ويُستحب للرجل أن يضطبع في طواف القدوم؛ أي أن يجعل وسط ردائه تحت إبطه الأيمن، وطرفي الرداء على كتفه الأيسر، وهذا الفعل خاصٌ بالرجال. يقول المعتمر بين الحجر الأسود والركن اليماني، في كلّ شوطٍ: (رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا حَسَنَةً وَفِي الْآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ). يتوجّه المعتمر إلى مقام إبراهيم عليه السلام، ومن السنّة أن يصلّي ركعتين خفيفتين خلفه إن تيسّر، وإن لم يتيسّر يصلّي في أي مكانٍ من الحرم. يخرج المعتمر بعد الصلاة إلى الصفا، ويقرأ عند الاقتراب منه، قول الله تعالى: (إِنَّ الصَّفَا وَالْمَرْوَةَ مِن شَعَائِرِ اللَّـهِ فَمَنْ حَجَّ الْبَيْتَ أَوِ اعْتَمَرَ فَلَا جُنَاحَ عَلَيْهِ أَن يَطَّوَّفَ بِهِمَا وَمَن تَطَوَّعَ خَيْرًا فَإِنَّ اللَّـهَ شَاكِرٌ عَلِيمٌ)، ويرقى على الصفا، ويستقبل القبلة، ويرفع يديه ذاكراً داعياً الله. ينزل المعتمر من الصفا متجهاً إلى المروة، وعندما يصل العلم الأخضر يسرع في المشي، ثمّ يعود إلى المشي بعد تجاوز العلم الأخضر، وهكذا حتى ينتهي المعتمر سبعة أشواطٍ بين الصفا والمروة. يتحلّل المعتمر عند الانتهاء من السعي، ويحلق الرجل رأسه أو يقصّر، والحلق أفضل، والمرأة تقصّر من طرف شعرها قدر أُنملة.
</string>
    <string name="textview109">محظورات الإحرام</string>
    <string name="textview110">إنّ للإحرام محظورات تلزم من أحرم بالحجّ أو العمرة، وهي على الوجه التالي:اللبس: حيث يحرم على الرّجل ستر جميع رأسه أو بعضه بكلّ ما يعدّ ساتراً، سواءً أكان من المخيط أو غيره، معتاداً أو غيره، فإنّه لا يجوز له أن يضع على رأسه خرقةً، أو عمامةً، ولا أن يعصبها بعصابة ونحوها، وأمّا المرأة فالوجه في حقّها مثل رأس الرّجل، فإنّها تستر رأسها وسائر بدنها، سوى الوجه المحيط لقول رسول الله -صلّى الله عليه وسلّم-: (لا تلبِسوا ثوبًا مسَّهُ وَرسٌ أو زَعفرانُ إلَّا أن يَكونَ غَسيلًا) ,
        استعمال الطيب: فإذا أحرم الإنسان يحرم عليه أن يتطيّب في ثوبه، أو بدنه، أو فراشه، بكلّ ما يعدّ طيباً، ومن ذلك: المسك، والكافُور، والعود، والعَنْبَر، والزعَّفرَان، والْوَرْدِ، وغيرها لقول رسول الله -صلّى الله عليه وسلّم-: (ولَا تَلْبَسُوا مِنَ الثِّيَابِ شيئًا مَسَّهُ الزَّعْفَرَانُ أوْ ورْسٌ) ,
        دهن شعر الرّأس واللحية: فيحرم على المحرم أن يدهنهما بأيّ دهن، سواءً أكان مطيباً أم غير مطيب، مثل: الزّيت، ودهن اللوز، والسّمن وقد وصفها عمر بن الخطاب -رضي الله عنه- بقوله: (إنَّما المُحرِمُ الأشعَثُ الأغبَرُ الأدْفَرُ) ,
        الحلق وتقليم الأظافر: فإنّه يحرم عليه إزالة شعره عن طريق الحلق، أو التقصير، أو النتف، أو الإحراق، وغير ذلك، سواءً أكان ذلك في شعر رأسه، أم إبطه أم العانة، أم الشّارب، وغيرها قال -تعالى-: (وَلَا تَحْلِقُوا رُءُوسَكُمْ حَتَّىٰ يَبْلُغَ الْهَدْيُ مَحِلَّهُ)، أمّا إن تأذّى بشَعره؛ فتجوز له إزالته، وفيه الفِدية بإجماع العلماء؛ لقوله -تعالى-: (فَمَن كَانَ مِنكُم مَّرِيضًا أَوْ بِهِ أَذًى مِّن رَّأْسِهِ فَفِدْيَةٌ مِّن صِيَامٍ أَوْ صَدَقَةٍ أَوْ نُسُكٍ) ,
        عقد النّكاح: حيث إنّه يحرم على المحرم أن يُزوّج أو يتزوّج، ويكون كلّ نكاح كان الولي، أو الزّوج، أو الزّوجة مُحرماً، فإنّه باطل ,
        الجماع ومقدّماته: حيث إنّه يحرم على المحرم أن يطء زوجته، وتحرم المباشرة فيما دون الفرج بشهوة كذلك لقوله -تعالى-: (فَلَا رَفَثَ وَلَا فُسُوقَ وَلَا جِدَالَ فِي الْحَجِّ) ,
        إتلاف الصّيد: فيحرم إتلاف أو تطيير كلّ حيوان برّي وحشي، أو كان في أصله وحشي مأكول، وسواءً المستأنس وغيره، والمملوك كذلك، فإذا أتلفه لزمه الجزاء قوله -تعالى-: (يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَقْتُلُوا الصَّيْدَ وَأَنتُمْ حُرُمٌ).
 </string>
    <string name="textview111">أحكام العمرة للنساء </string>
    <string name="textview112">صفة العمرة للنساء</string>
    <string name="textview113">تتحقّق العمرة من بأداء أربعة أمورٍ، فيما يأتي بيانها: الإحرام: ويُراد به نيّة الدخول في النُسك، حجّاً كان أو عمرةً، ويسنّ للمرأة عنده أن تغتسل حتى وإن كانت حائضاً أو نفساء، ثمّ تصلّي صلاة الفريضة إن كان ذلك وقتها، أو تصلّي ركعتين بنية سنّة الوضوء، ثمّ تستقبل القبلة وتُحرِم قبل الانطلاق من الميقات إلى مكّة، وتقول: "لبيك اللهم بعمرةٍ"، وتبدأ بعدها بالتلبية بصوتٍ لا يُسمع إلّا ممّن كان بجانبها، فإن كان بجانبها رجلٌ من غير محارمها؛ أسرّت بالتلبية. الطواف: حيث تدخل المرأة إلى المسجد الحرام برجلها اليمنى، وتقول الدعاء الوارد، ثمّ تتوجّه نحو الحجر الأسود لتبدء الطواف من عنده، فتستقبله بيدها وتكبّر، ثمّ تبدأ طوافها جاعلةً البيت عن يسارها، وكلّما مرّت بالحجر الأسود استقبلته وكبّرت، كما تبقى تذكر الله طيلة الطواف، ولا يُشرع لها الاضطباع ولا الرمل في الأشواط الثلاثة الأولى، فهذه سنّةٌ في حقّ الرجال فقط، فإذا أتمّت سبعة أشواطٍ من الطواف، صلّت ركعتين خلف مقام إبراهيم عليه السلام. السعي: حيث تتوجّه المرأة بعد أداء الركعتين إلى المسعى، فترقى على الصفا حتى ترى الكعبة فتستقبلها، وترفع يديها بحمد الله والدعاء بما شاءت، ثمّ تمشي إلى المروة؛ فإذا وصلتها صعدت عليها، واستقبلت القبلة وكرّرت ما قالته عند الصفا، ثمّ تنزل وتعود إلى الصفا مرةً أخرى، وتبقى على ذلك إلى أن تُنهي سبعة أشواطٍ للسعي؛ حيث يكون المشي من الصفا إلى المروة شوطاً، ومن المروة إلى الصفا شوطاً آخراً. التقصير: إذا أنهت المرأة سعيها أخذت من شعرها بالتقصير مقدار أُنملةٍ، وهكذا تكون قد أتمّت العمرة.
 </string>
    <string name="textview114">حكم الإحرام للحائض</string>
    <string name="textview115">إذا مرّت الحائض على الميقات وهي تنوي الحجّ أو العمرة وجب عليها أن تُحرِم، ولا يجوز لها أن تُؤخّر إحرامها إلى حين الطُهر والوصول إلى مكة، فقد دلّت السنّة النبوية وإجماع العلماء على أنّ الحيض لا ينافي الإحرام، فللحائض أن تُحرِم ثمّ تنتظر الطهر لتغتسل، وتؤدي العمرة كاملةً.</string>
    <string name="textview116">حكم السعي للحائض</string>
    <string name="textview117">لا يجوز للحائض أن تطوف بالبيت، بل عليها أن تنتظر وتتمهل حتى تطهُر، ثمّ تؤدي الطواف، ولكن إن حاضت بعد أن أتمّت الطواف، فلها أن تسعى في قول جماهير أهل العلم، وذلك مذهب الأئمة الأربعة واختيار شيخ الإسلام ابن تيمية؛ لأنّ المسعى لا يحتاج إلى طهارةٍ لا من الحدث الأكبر ولا من الحدث الأصغر، أمّا الإمام الحسن البصري فيرى عدم جواز السعي لغير الطاهر، إلّا أنّ الراجح هو قول جمهور العلماء بالجواز.
</string>

    <string name="textview118">متى فرض الحج </string>
    <string name="textview119">الحج ركن من اركان الإسلام لكن العلماء اختلفوا في تاريخ مشروعية الحج على أقوال فمنهم من قال في السنة السادسة للهجرة وقال آخرون في السنة التاسعة، وهو الصواب لأن آية فرضيته هو قول الله تعالى [ ولله على الناس حج البيت .. ] وهي في صدر سورة آل عمران وقد نزلت عام الوفود في السنة التاسعة.
</string>
    <string name="textview120">حكمة تأخر فريضة الحج</string>
    <string name="textview121"> 
وحكمة تأخر فرضية الحج ، أن مكة زادها الله شرفاً ، كانت قبل تلك السنة تحت سيطرة المشركين من قريش فلل يستطيع النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه أن يحجوا أن تمنعهم قريش من الحج كما فعلوا في السنة السادسة عندما صدوا النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه عن إتمام عمرتهم ، ولكن بعد أن تحررت مكة من الكفر بعد فتحها صار إيجاب الحج على الناس موافقاً للحكمة .
    </string>
    <string name="textview122">على من يجب الحج</string>
    <string name="textview123">الإسلام لقوله تعالى [ إنما المشركون نجس فلا يقربوا المسجد الحرام بعد عامهم هذا ] , العقل فلا حج ولا عمرة على مجنون إلا أن يفيق لقوله صلى الله عليه وسلم , البلوغ فلا يجب الحج عليه , الحرية فلا يجب الحج على المملوك , القدرة أو الاستطاعة بالمال والبدن.
</string>

    <string name="textview124">تعريف الحج</string>
    <string name="textview125">يُشير معنى الحجّ في اللغة إلى: قَصد الشيء المُعظَّم، أمّا في الاصطلاح الشرعيّ، فالحجّ هو: قَصْد بيت الله الحرام؛ لأداء مناسك مخصوصةٍ، ويُعرَّف بأنّه: زيارة مكانٍ مُعيَّنٍ، في زمنٍ مُعيَّنٍ، بنيّة أداء مناسك الحجّ بعد الإحرام لها، والمكان هو: الكعبة، وعرفة، والوقت المُعيَّن هو: أشهر الحجّ، وهي: شوّال، وذو القعدة، وذو الحِجّة. 
 </string>
    <string name="textview126">حُكم الحجّ</string>
    <string name="textview127">الحجّ فريضةٌ من فرائض الإسلام، وأحد الأركان التي يقوم عليها، وقد ثبتت مشروعيّته في القرآن، والسنّة، والإجماع؛ فمِن النصوص الدالّة على وجوب الحجّ من كتاب الله: قَوْله -تعالى-: (وَلِلَّـهِ عَلَى النَّاسِ حِجُّ الْبَيْتِ مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلًا وَمَن كَفَرَ فَإِنَّ اللَّـهَ غَنِيٌّ عَنِ الْعَالَمِينَ)، وقَوْله -تعالى-: (وَأَتِمُّوا الْحَجَّ وَالْعُمْرَةَ لِلَّـهِ)، ومن السنّة النبويّة: قَوْله -عليه الصلاة والسلام-: (بُنِيَ الإسْلَامُ علَى خَمْسٍ: شَهَادَةِ أنْ لا إلَهَ إلَّا اللَّهُ وأنَّ مُحَمَّدًا رَسولُ اللَّهِ، وإقَامِ الصَّلَاةِ، وإيتَاءِ الزَّكَاةِ، والحَجِّ، وصَوْمِ رَمَضَانَ)، وممّا يدلّ على وجوب تلك العبادة مرّةً واحدةً في العُمر من السنّة النبويّة ما ورد عن الصحابيّ أبي هريرة -رضي الله عنه-: (خَطَبَنَا رَسولُ اللهِ صَلَّى اللَّهُ عليه وسلَّمَ، فَقالَ: أَيُّهَا النَّاسُ قدْ فَرَضَ اللَّهُ عَلَيْكُمُ الحَجَّ، فَحُجُّوا، فَقالَ رَجُلٌ: أَكُلَّ عَامٍ يا رَسولَ اللهِ؟ فَسَكَتَ حتَّى قالَهَا ثَلَاثًا، فَقالَ رَسولُ اللهِ صَلَّى اللَّهُ عليه وسلَّمَ: لو قُلتُ: نَعَمْ لَوَجَبَتْ، وَلَما اسْتَطَعْتُمْ، ثُمَّ قالَ: ذَرُونِي ما تَرَكْتُكُمْ، فإنَّما هَلَكَ مَن كانَ قَبْلَكُمْ بكَثْرَةِ سُؤَالِهِمْ وَاخْتِلَافِهِمْ علَى أَنْبِيَائِهِمْ، فَإِذَا أَمَرْتُكُمْ بشيءٍ فَأْتُوا منه ما اسْتَطَعْتُمْ، وإذَا نَهَيْتُكُمْ عن شيءٍ فَدَعُوهُ)، كما أجمع المسلمون على وجوب الحجّ على المسلم، البالغ، العاقل، الحُرّ، مرّةً واحدةً في العُمر حال توفُّر الاستطاعة، والقدرة على أدائها. </string>
    <string name="textview128">فَضْل الحجّ</string>
    <string name="textview129">تترتّب على الحجّ العديد من الفضائل، والتي يُذكَر منها: اعتبارها من أعظم الأعمال، والعبادات، وأحبّها إلى الله؛ ويدلّ على ذلك ما ورد عن أبي هريرة -رضي الله عنه-: (أنَّ رَسولَ اللَّهِ صَلَّى اللهُ عليه وسلَّمَ سُئِلَ: أيُّ العَمَلِ أفْضَلُ؟ فَقالَ: إيمَانٌ باللَّهِ ورَسولِهِ. قيلَ: ثُمَّ مَاذَا؟ قالَ: الجِهَادُ في سَبيلِ اللَّهِ قيلَ: ثُمَّ مَاذَا؟ قالَ: حَجٌّ مَبْرُورٌ). نَيْل الأجر العظيم المُترتّب على أدائه؛ فهو من أعظم أسباب تحصيل الأُجور والحَسَنات، وتكفير الذنوب والخطايا، وسبيل دخول الجنّة، كما أخرج الإمام البخاريّ في صحيحه أنّ النبيّ -عليه الصلاة والسلام- قال: (العُمْرَةُ إلى العُمْرَةِ كَفَّارَةٌ لِما بيْنَهُمَا، والحَجُّ المَبْرُورُ ليسَ له جَزَاءٌ إلَّا الجَنَّةُ)، وقال أيضاً: (تابِعوا بين الحجِّ و العُمرةِ؛ فإنَّ متابعةً بينَهُما تَنفِي الفقرَ والذنوبَ، كما ينفِي الكِيرُ خَبَثَ الحديدِ).
 </string>
    <string name="textview130">الحكمة من مشروعيّة الحجّ</string>
    <string name="textview131">بيّن الله -جلّ وعلا- الحكمة من مشروعيّة الحجّ بقَوْله: (لِّيَشْهَدُوا مَنَافِعَ لَهُمْ)، ومن المنافع المُترتِّبة على فريضة الحجّ: تقوية الإيمان في النفوس، وإظهار معاني الوحدة الإنسانيّة والإسلاميّة؛ باجتماع المسلمين من أقطار العالم جميعها على اختلاف ألوانهم، وأعراقهم؛ ليُؤدّوا شعائر الحجّ في صورةٍ تُجسِّد الوحدة الإسلامية، والتكاتُف الإنسانيّ في أبهى صُوره.</string>


    <string name="textview132">أنواع الحج </string>
    <string name="textview133">التيسير في اختلاف أنواع الحجّ</string>
    <string name="textview134">يسّر الله -تعالى- لعباده ما يتعلّق بنُسك الحجّ، وجعل له صوراً عديدةً؛ رحمةً ورِفقاً بهم، ورَفعاً للحَرج والمَشقّة عنهم، ويُعرَف عند أهل العلم بأنواع النُّسك، أو أنواع الحجّ؛ فالحاجّ مُخيَّرٌ بأداء الحجّ بأيّ نوعٍ بحلول وقت الحجّ؛ ويكون في أشهر الحجّ، وهي: شهر شوّال، وذي القعدة، وذي الحِجّة، وأنواعه ثلاثةٌ، هي: التمتُّع، والقِران، والإفراد.</string>
    <string name="textview136">لا تختلف أنواع الحجّ عن أنواع الإحرام، وهي: التمتُّع، والقِران، والإفراد، ويجوز للحاجّ أداء الحجّ بأيٍّ نوعٍ أراد باتّفاق العلماء؛ استدلالاً بما أخرجه الإمام مسلم في صحيحه عن أمّ المؤمنين عائشة -رضي الله عنها-: (خَرَجْنَا مع رَسولِ اللهِ صَلَّى اللَّهُ عليه وَسَلَّمَ، فَقالَ: مَن أَرَادَ مِنكُم أَنْ يُهِلَّ بحَجٍّ وَعُمْرَةٍ، فَلْيَفْعَلْ، وَمَن أَرَادَ أَنْ يُهِلَّ بحَجٍّ فَلْيُهِلَّ، وَمَن أَرَادَ أَنْ يُهِلَّ بعُمْرَةٍ، فَلْيُهِلَّ قالَتْ عَائِشَةُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا: فأهَلَّ رَسولُ اللهِ صَلَّى اللَّهُ عليه وَسَلَّمَ بحَجٍّ، وَأَهَلَّ به نَاسٌ معهُ، وَأَهَلَّ نَاسٌ بالعُمْرَةِ وَالْحَجِّ، وَأَهَلَّ نَاسٌ بعُمْرَةٍ، وَكُنْتُ فِيمَن أَهَلَّ بالعُمْرَةِ)،[٢][٣] ومِن الأدلّة على ذلك أيضاً قَوْله -تعالى-: (فَمَنْ تَمَتَّعَ بِالْعُمْرَةِ إِلَى الْحَجِّ فَمَا اسْتَيْسَرَ مِنَ الْهَدْيِ)،[٤] وقد أجمع العلماء على مشروعيّة أنواع النُّسك، كما نَقل الإجماعَ عددٌ من العلماء، كابن عبد البرّ، وابن المنذر، وقال النوويّ: "وقد انعقد الإجماع على جواز الإفراد والتمتّع والقِران".</string>
    <string name="textview137">حجّ التمتُّع</string>
    <string name="textview138">يُعرّف التمتُّع في اللغة بأنّه: الانتفاع؛ فالمتاع يُطلق على ما يُنتفَع به، والمُتعة من التمتُّع، ومنه أيضاً: مُتعة الطلاق، ومُتعة الحاجّ، أمّا حجّ التمتُّع في الاصطلاح الشرعيّ، فهو عند الحنفيّة: المُتعة بالعمرة إلى الحَجّ؛ بأداء أكثر أو كلّ أعمال العُمرة في أشهر الحجّ، ومن ثمّ أداء الحجّ في العام نفسه، دون السفر ولقاء الأهل والإلمام بهم بصورةٍ صحيحةٍ، وعند المالكيّة: الإحرام بالعُمرة، وإتمامها في أشهر الحجّ، ثمّ أداء الحجّ في عامٍ واحدٍ، وعند الشافعيّة: الإحرام بالعُمرة في أشهر الحجّ من الميقات، ثمّ أداء أعمال الحجّ في العام الواحد، دون الحاجة إلى الرجوع إلى الميقات، والإحرام منه، وعند الحنابلة: الإحرام بالعُمرة من الميقات في أشهر الحجّ، ثمّ الإحرام للحَجّ من مكّة، أو مكانٍ قريبٍ منها، وسُمِّيَ حجّ التمتُّع بهذا الاسم؛ لأنّ الحاجّ يتمتّع بما حُرِّم عليه وقت الإحرام بين العُمرة والحَجّ.</string>
    <string name="textview139">كيفيّة حجّ التمتُّع</string>
    <string name="textview140">يبدأ حجّ التمتُّع بالتحلُّل من الإحرام بعد أداء العُمرة؛ أي أنّ الحاجّ المُتمتِّع يُؤدّي العُمرة، ويتحلّل منها، وينتظر الحَجّ؛ ليُحرم به في اليوم الثامن من ذي الحِجّة، ثمّ يتوجّه إلى مِنى دون أداء طواف القدوم؛ إذ إنّه لا يجب على المُتمتِّع بالحَجّ، ثمّ يسعى بين الصفا والمروة بعد طواف الإفاضة، ويُكمل أعمال الحَجّ، ويجوز للحاجّ الخروج من الحَرم؛ لقضاء ما يحتاج إليه دون الإقامة خارجه، ويتوجّب على المُتمتِّع الهَدْي؛ لِما خُفِّف عنه من أمورٍ في الحَجّ، كطواف القدوم، ومن لم يتمكّن من ذبح الهَدْي، يجب عليه صيام ثلاثة أيّامٍ قبل يوم النَّحر، وسبعةٍ حين الرجوع إلى الأهل.</string>
    <string name="textview141">حجّ القِران</string>
    <string name="textview142">حجّ القِران هو: أن يُحرم الحاجّ بالعُمرة والحجّ معاً في نُسكٍ واحدٍ؛ فيقول: "لبّيك اللهمّ عمرةً في حَجّةٍ"؛[٨] فلا يتحلّل الحاجّ من إحرامه بالحَلْق أو التقصير بعد أن يُنهي أعمال العُمرة؛ من طوافٍ، وسعيٍ؛ إذ يجب أن يبقى مُحرِماً مُلتزماً بأحكام الإحرام؛ لإتمام أعمال الحَجّ، ويكون بذلك مُقرِناً؛ لأنّه واصلَ أعمال العُمرة مع أعمال الحَجّ دون الفَصْل بينهما، ويجب عليه الهَدْي، فإن لم يستطع، فإنّه يصوم ثلاثة أيّامٍ قبل يوم النَّحر، وسبعةٍ حين الرجوع إلى الأهل.</string>
    <string name="textview143">صور حَجّ القِران </string>
    <string name="textview144">القِران من الحَجّ له ثلاثة صُورٍ؛ الصورة الأولى: وهي الصورة الأصليّة؛ وتكون بالإحرام بالحجّ والعُمرة معاً في وقتٍ واحدٍ، وإحرامٍ واحدٍ، والصورة الثانية: إدخال الحجّ على العُمرة؛ بالإحرام أوّلاً بالعُمرة، ثمّ إدخال الحَجّ عليها، والصورة الثالثة: إدخال العُمرة على الحجّ؛ بالإحرام بالحجّ وحده، ثمّ إدخال العُمرة عليه، وقد اختلف العلماء في ذلك؛ فقال جمهورهم من الشافعيّة، والمالكيّة، والحنابلة بأنّ الصورة الثالثة لا تصحّ، وخالفهم الحنفيّة القائلين بصحّتها.</string>
    <string name="textview145">حجّ الإفراد</string>
    <string name="textview146">إفراد الحجّ هو: الإحرام بالحجّ دون العُمرة؛ فيقول الحاجّ: "لبّيك اللهمّ حجّاً"، وإن أراد أداء العُمرة، فلا يُؤدّيها إلّا حين الفراغ من أعمال الحَجّ كاملةً.</string>
    <string name="textview147">كيفيّة حجّ الإفراد</string>
    <string name="textview148">يبدأ الحاجّ بطواف القدوم حين دخول مكّة، ثمّ يُؤدّي السَّعي بين الصفا والمروة، ويُؤخّره إن شاء إلى ما بعد طواف الإفاضة، والأولى بعد طواف القدوم؛ اقتداءً بالنبيّ -عليه الصلاة والسلام-، ويبقى على إحرامه إلى اليوم الثامن من ذي الحِجّة؛ ليبيتَ في مِنى ذلك اليوم، ويُؤدّي فيها الصلوات الخمس؛ كلّ صلاةٍ في وقتها، ويقصرُ الصلاة الرباعيّة؛ فيُؤدّيها ركعتَين، ويقف بعرفة في اليوم التالي؛ اليوم التاسع من ذي الحِجّة، ويجمعُ تقديماً بين الظهر والعصر، ويقصرُهما، ويبقى في عرفة إلى غروب الشمس، ليتوجَّه بعدها إلى مُزدلفة، ويبقى فيها حتى الفجر، ويتوجّه بعد ذلك إلى مِنى، ويرمي جمرة العقبة بسبع حَصَياتٍ، مع التكبير عند رَمي كلّ حصوةٍ، ويَحْلق شَعْره أو يُقصّر، ويغتسل ويتطيّب، ثمّ يتوجّه إلى مكّة؛ ليطوف طواف الإفاضة، ويعود إلى مِنى؛ ليبيتَ فيها ليلة الحادي عشر، والثاني عشر إن كان مُتعجِّلاً، وليلة الثالث عشر إن أراد التأخُّر، ويرمي في كلّ يومٍ منها الجمرة الصُّغرى، ثمّ الوُسطى، ثمّ العقبة؛ كلّ واحدةٍ بسبع حَصَياتٍ، مع التكبير عند كلّ حصاةٍ، ثمّ يرجع إلى مكّة؛ ليطوف سبعة أشواطٍ طواف الوداع.</string>

    <string name="textview150">أفضل أنواع الحجّ</string>
    <string name="textview151">اختلف العلماء في التفضيل بين أنواع الحجّ، وذهبوا في ذلك إلى ثلاثة أقوالٍ، بيانها آتياً</string>
    <string name="textview152">قال الشافعيّة والمالكيّة بأنّ الإفراد بالحجّ أفضل من القِران والتمتُّع إن كان الحاجّ قد أدّى العُمرة في العام نفسه؛ لعدم وجوب الهَدْي عليه، كما صحّ أنّ النبيّ -صلّى الله عليه وسلّم- حَجّ مفرداً، وورد إفراده بالحَجّ بطرقٍ مُتواترةٍ صحيحةٍ، كما أخرج الإمام مسلم في صحيحه عن أمّ المؤمنين عائشة -رضي الله عنها-: (خَرَجْنَا مع رَسولِ اللهِ صَلَّى اللَّهُ عليه وَسَلَّمَ عَامَ حَجَّةِ الوَدَاعِ، فَمِنَّا مَن أَهَلَّ بعُمْرَةٍ، وَمِنَّا مَن أَهَلَّ بحَجٍّ وَعُمْرَةٍ، وَمِنَّا مَن أَهَلَّ بالحَجِّ، وَأَهَلَّ رَسولُ اللهِ صَلَّى اللَّهُ عليه وَسَلَّمَ بالحَجِّ)، ويأتي القِران بعد الإفراد من حيث الأفضليّة عند المالكيّة، أمّا الشافعيّة فاعتبروا أنّ التمتُّع له الأفضليّة قبل القِران، وبعد الإفراد.</string>
    <string name="textview153">قال الحنفيّة بأنّ حَجّ القِران أفضل من حَجّ الإفراد، أو التمتُّع؛ لاستمرار الإحرام بهما من الميقات إلى حين الانتهاء منهما، بخلاف التمتُّع، فكان القِران أولى منه؛ وقد استدلّوا بما ورد عن أنس بن مالك -رضي الله عنه-: (سمِعتُ رسولَ اللهِ صلَّى اللهُ عليه وسلَّمَ يُلبِّي بالحَجِّ والعُمْرةِ جميعًا، يقولُ: لبَّيكَ عُمْرةً وحَجًّا).</string>
    <string name="textview154"> يرى الحنابلة أنّ التمتُّع أفضل، ومن ثمّ الإفراد، فالقِران؛ واستدلّوا بما أخرجه الإمام البخاريّ عن ابن عمر -رضي الله عنهما-: (تَمَتَّعَ رَسولُ اللَّهِ صَلَّى اللهُ عليه وسلَّمَ في حَجَّةِ الوَدَاعِ، بالعُمْرَةِ إلى الحَجِّ وأَهْدَى، فَسَاقَ معهُ الهَدْيَ مِن ذِي الحُلَيْفَةِ).</string>


    <string name="textview155">الفرق بين أنواع الحَجّ</string>
    <string name="textview156">الفرق بين التمتُّع والقِران</string>
    <string name="textview157">فرّق العلماء بين حج التمتُّع والقِران؛ فالتمتُّع في الحجّ تكون فيه العُمرة منفصلةً عن الحجّ؛ بالإحرام بالعُمرة، ثمّ الإحرام بالحجّ، أمّا القِران، فيكون فيه تداخُلٌ بين أعمال العُمرة، والحجّ.</string>
    <string name="textview158">الفرق بين الإفراد وغيره</string>
    <string name="textview159">اتّفق العلماء على أنّ الإفراد في الحجّ لا يجب بسببه الهَدْي على الحاجّ، أمّا القِران أو التمتُّع، فيجب بسببهما الهَدْي؛ لقَوْل الله -تعالى-: (فَمَن تَمَتَّعَ بِالْعُمْرَةِ إِلَى الْحَجِّ فَمَا اسْتَيْسَرَ مِنَ الْهَدْيِ)، وقوله -تعالى-: (وَيَذْكُرُوا اسْمَ اللَّـهِ فِي أَيَّامٍ مَّعْلُومَاتٍ عَلَى مَا رَزَقَهُم مِّن بَهِيمَةِ الْأَنْعَامِ).</string>

    <string name="first">القول الأوّل</string>
    <string name="scond">القول الثاني</string>
    <string name="third">القول الثالث</string>


    <string name="textview161">
قد ربط الله تعالى بين الحج والذكر فجعله من أهم مقاصد الركن الخامس من أركان الدين، قال تعالى :

"وَاذْكُرُوا اللَّهَ فِي أَيَّامٍ مَعْدُودَاتٍ ".

[سورة البقرة - الآية 203]

وقال تعالى :

"وَأَذِّنْ فِي النَّاسِ بِالْحَجِّ يَأْتُوكَ رِجَالاً وَعَلَى كُلِّ ضَامِرٍ يَأْتِينَ مِنْ كُلِّ فَجٍّ عَمِيقٍ ﴿27﴾ لِيَشْهَدُوا مَنَافِعَ لَهُمْ وَيَذْكُرُوا اسْمَ اللَّهِ فِي أَيَّامٍ مَعْلُومَاتٍ عَلَى مَا رَزَقَهُمْ مِنْ بَهِيمَةِ الْأَنْعَامِ".

[سورة الحج - الآية 28]

فجعل من أهم مقاصد الحج أن يقوم العبد بذكر الله وشكره.

وأكد النبي صلى الله عليه وسلم ارتباط الحج بذكر الله فقال صلى الله عليه وسلم:

" إِنَّمَا جُعِلَ الطَّوَافُ بِالْبَيْتِ وَبَيْنَ الصَّفَا وَالْمَرْوَةِ وَرَمْيُ الْجِمَارِ لِإِقَامَةِ ذِكْرِ اللَّهِ".

 [رواه أبو داود والترمذي]

وهكذا يتجلى شأن الذكر في الحج، ويستبين عظم منزلته ورفيع مكانته. وفيما يلي الأدعية النبوية والأذكار الواردة في محطات الحج ومواقيته الزمانية والمكانية والعمرة والزيارة فاحفظها ليكون حجك مبرورا وسعيك مشكورا. </string>

    <string name="textview162">الذكر عند الاحرام</string>
    <string name="textview163">"سُبْحَانَ اللهِ وَالحَمْدُ للهِ وَالله أَكْبَرُ"</string>

    <string name="textview164">دعاء التلبية في الحج والعمرة</string>
    <string name="textview165">"لَبَّيْكَ اللَّهُمَّ لَبَّيْك، لَبّيْك لا شَرِيكَ لك لَبَّيْك إنَّ الحَمْدَ، والنِّعْمَةَ، لَكَ والمُلْك، لا شريك لك".  [البخاري (2/ 170)، ومسلم (1184)]</string>

    <string name="textview166">الدعاء عند رؤية الكعبة</string>
    <string name="textview167">"اللهُمَّ أَنْتَ السَّلَامُ وَمِنْكَ السَّلَامُ، فَحَيِّنَا رَبَّنَا بِالسَّلَامِ". [أبي شيبة 7/ 102، والبيهقي 5/ 73]</string>

    <string name="textview168">الدعاء عند استلام الحجر الأسود</string>
    <string name="textview169">"بِاسْمِ اللهِ وَاللهُ أَكْبَرُ". [الطبراني (862)، (863)، والبيهقي (5/ 79)]
"لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَاللَّهُ أَكْبَرُ، اللَّهُمَّ تَصْدِيقًا بِكِتَابِكَ، وَسُنَّةِ نَبِيِّكَ صَلَّى اللهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ". [الطبراني (865)]</string>

    <string name="textview170">الدُّعاءُ بينَ الرُّكن اليماني والحجر الأسود</string>
    <string name="textview171">"رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا حَسَنَةً، وَفِي الْآخِرَةِ حَسَنَةً، وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ". [أبو داود 2/179 وأحمد 3/411]</string>

    <string name="textview172">الدعاء في الطواف</string>
    <string name="textview173">اللهُمَّ رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا حَسَنَةً وَفِي الْآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ". [الطبراني (857)، والبيهقي (5/ 84)]
"لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَحْدَهُ، لَا شَرِيكَ لَهُ، لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ، بِيَدِهِ الْخَيْرُ، وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ".</string>

    <string name="textview174">الدعاء بعد ركعتي الطواف</string>
    <string name="textview175">اللَّهُمَّ اعْصِمْنِي بِدِينِكَ، وَطَاعَةِ رَسُولِكَ صَلَّى اللهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ.
اللَّهُمَّ جَنِّبْنِي حُدُودَكَ.
اللَّهُمَّ اجْعَلْنِي مِمَّنْ يُحِبُّكَ، وَيُحِبُّ مَلَائِكَتَكَ، وَرُسُلَكَ، وَعِبَادَكَ الصَّالِحِينَ اللَّهُمَّ حَبِّبْنِي إِلَيْكَ، وَإِلَى مَلَائِكَتِكَ، وَرُسُلِكَ، وَعِبَادَكَ الصَّالِحِينَ.
اللَّهُمَّ آتِنِي مِنْ خَيْرِ مَا تُؤْتِي عِبَادَكَ الصَّالِحِينَ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ.
اللَّهُمَّ يَسِّرْنِي لِلْيُسْرَى، وَجَنِّبْنِي الْعُسْرَى، وَاغْفِرْ.</string>

    <string name="textview176">الدعاء عند صعود الصَّفَا والمروة</string>
    <string name="textview177">عَنْ جَابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ رضي الله عنه، قَالَ: سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ صَلَّى اللهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ حِينَ خَرَجَ مِنَ الْمَسْجِدِ يُرِيدُ الصَّفَا، يَقُولُ: "نَبْدَأُ بِمَا بَدَأَ بِهِ" فَبَدأَ بِالصَّفَا، وَقَرَأَ: {إِنَّ الصَّفَا وَالمَرْوَةَ مِنْ شَعَائِرِ اللَّهِ} وَكَانَ إِذَا وَقَفَ عَلَى الصَّفَا يُكَبِّرُ ثَلاثًا، وَيَقُولُ:
"لَا إِلَهَ إِلَّا اللهُ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ، لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ، لَا إِلَهَ إِلَّا اللهُ، أَنْجَزَ وَعْدَهُ، وَنَصَرَ عَبْدَهُ، وَهَزَمَ الْأَحْزَابَ وَحْدَهُ".
ثُمَّ أعاد هذا الكلام. [مسلم (1218)، وأحمد (3/ 320، 321)]</string>

    <string name="textview178">الدعاء على الصفا</string>
    <string name="textview179">"اللَّهُمَّ إِنَّكَ قُلْتَ: {اِدْعُونِي أَسْتَجِبْ لَكُمْ} وَإِنَّكَ لاَ تُخْلِفُ الْمِيعَادَ، وَإِنِّي أَسْأَلُكَ كَمَا هَدَيْتَنِي إِلَى الإِسْلاَمِ أَلاَ تَنْزِعَهُ مِنِّي حَتَّى تَتَوَفَّانِي، وَأَنَا مُسْلِمٌ".
"اللَّهُمَّ اعْصِمْنَا بِدِينِكَ، وَطَوَاعِيَتِكَ، وَطَوَاعِيَةِ رَسُولِكَ، وَجَنِّبْنَا حُدُودَكَ".
"اللَّهُمَّ اجْعَلْنَا نُحِبُّكَ، وَنُحِبُّ مَلَائِكَتَكَ، وَأَنْبِيَاءَكَ، وَرُسَلَكَ، وَنُحِبُّ عِبَادَكَ الصَّالِحِينَ".
"اللَّهُمَّ حَبِّبْنَا إِلَيْكَ وَإِلَى مَلَائِكَتِكَ، وَإِلَى أَنْبِيَائِكَ، وَرُسُلِكَ، وَإِلَى عِبَادِكَ الصَّالِحِينَ".
"اللَّهُمَّ يَسِّرْنَا لِلْيُسْرَى، وَجَنِّبْنَا وَجَنِّبْنَا الْعُسْرَى، وَاغْفِرْ لَنَا فِي الْآخِرَةِ". [البيهقي (5/ 94)]</string>

    <string name="textview180">الدعاء في السعي بين الصفا والمروة</string>
    <string name="textview181">"رَبِّ اغْفِرْ وَارْحَمْ إِنَّكَ أَنْتَ الْأَعَزُّ الْأَكْرَمُ". [الطبراني (870)، والبيهقي (5/ 95)]</string>

    <string name="textview182">الدعاء بعرفات</string>
    <string name="textview183">"لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ، لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ، وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ". [الترمذي (3579)، والطبراني (784)]</string>

    <string name="textview184">دعاء السلف الصالح في عرفات</string>
    <string name="textview185">"لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ، لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ، وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ".
"اللَّهُمَّ اهْدِنَا بِالْهُدَى، وَزَيِّنَّا بِالتَّقْوَى، وَاغْفِرْ لَنَا فِي الْآخِرَةِ وَالْأُولَى".
"ثُمَّ يَخْفِضُ صَوْتَهُ، ثُمَّ يَقُولُ: اللَّهُمَّ إِنِّي أَسْأَلُكَ مِنْ فَضْلِكَ وَعَطَائِكَ رِزْقًا طَيِّبًا مُبَارَكًا".
"اللَّهُمَّ إِنَّكَ أَمَرْتَ بِالدُّعَاءِ، وَقَضَيْتَ عَلَى نَفْسِكَ بِالِاسْتِجَابَةِ، وَأَنْتَ لَا تُخْلِفُ وَعْدَكَ، وَلَا تَكْذِبُ عَهْدَكَ، اللَّهُمَّ مَا أَحْبَبْتَ مِنْ خَيْرٍ فَحَبِّبْهُ إِلَيْنَا، وَيَسِّرْهُ لَنَا، وَمَا كَرِهْتَ مِنْ شَيْءٍ فَكَرِّهْهُ إِلَيْنَا وَجَنِّبْنَاهُ، وَلَا تَنْزِعْ عَنَّا الْإِسْلَامَ بَعْدَ إِذْ أَعْطَيْتَنَا".</string>
    
    <string name="textview186">الدعاء عند رمي جمرة العقبة عِنْدَ كُلِّ حَصَاة</string>
    <string name="textview187">"الله أَكْبَر، الله أَكْبَر، الله أَكْبَر".
"اللَّهُمَّ اجْعَلْهُ حَجًّا مَبْرُورًا وَذَنْبًا مَغْفُورًا". [الطبراني (881)، والبيهقي (5/ 129)]</string>

    <string name="textview188">الذكر عند ذبح الأضاحي</string>
    <string name="textview189">بسم الله , اللهم تقبل من محمد وآل محمد ومن أمة محمد</string>

    <string name="textview190">دعاء الرجوع من الحج أو العمرة</string>
    <string name="textview191">"الله أَكْبَر، الله أَكْبَر، الله أَكْبَر".
"لَا إِلَهَ إِلَّا اللهُ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ، لَهُ الْمُلْكُ، وَلَهُ الْحَمْدُ، وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ، آيِبُونَ، تَائِبُونَ، عَابِدُونَ، سَاجِدُونَ".
"اَللّٰهُمَّ اجْعَلْهُ حَجًّا مَبْرُوْرًا وَسَعْيًا مَشْكُوْرًا وَذَنْبًا مَغْفُوْرًا".</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
</resources>

